%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{2}[Une relation fonctionnelle]
Déterminer l'ensemble des polynômes $P$ de $\R[0]$ tels que $P(X^2)=(X^2+1)P(X)$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Soit $P$ un tel polynôme. Notons $n$ son degré. Alors
\[ \deg(P(X^2))=2n,\quad \deg( (X^2+1)P(X)) = 2+n \]
et donc $2n=2+n$, soit $n=2$.

$P$ s'écrit donc $aX^2+bX+c$ avec $(a,b,c)\in \R^3$, $a\neq 0$. En injectant alors dans l'équation :
\begin{align*}
 aX^4+bX^2+c = (X^2+1)(aX^2+bX+c) &\iff aX^4+bX^2+c = aX^4+bX^3+(c+a)X^2+bX+c	\\
 &\iff \systeme*{a=a,0=b,b=c+a,0=b,c=c}\\
 &\iff \systeme*{a=a,b=0,c=-a}
\end{align*}
Ainsi, si $P$ vérifie l'équation alors $P=aX^2-a=a(X^2-1)$, avec $a\in \R$.

Réciproquement, si $P=a(X^2-1)$ avec $a\in \R$, alors $(X^2+1)P(X)=a(X^2+1)(X^2-1)=a(X^4-1)=P(X^2)$.

\textbf{Bilan} : l'ensemble des solutions est donc \[ \boxed{\mathcal{S} = \left \{ a(X^2-1),\,a\in \R \right \}. }\]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
